\begin{task}{1.20 (a)}
  Вычислить степени квадратных матриц $n$-го порядка:
  \[
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix}^k
  .\]
\end{task}

\begin{solution}
  Используем метод математической индукции.

  База:

  \[
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix} \times
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1^2 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2^2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n^2
  \end{bmatrix}
  .\]

  Предположим, что для $k$ выполнено следующее:

  \[
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix}^{k} =
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1^{k} & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2^{k} & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n^{k}
  \end{bmatrix}
  .\]

  Докажем, что для $k + 1$ верно равенство:

  \[
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix}^{k + 1} =
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1^{k + 1} & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2^{k + 1} & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n^{k + 1}
  \end{bmatrix}
  .\]

  \begin{equation*}
  \setlength{\jot}{10pt}
  \begin{aligned}
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix}^{k + 1} & =
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix}^{k} \times
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix} = \\
  & =
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1^{k} & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2^{k} & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n^{k}
  \end{bmatrix} \times
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1 & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2 & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n
  \end{bmatrix} = \\
  & =
  \begin{bmatrix}
    \lambda_1^{k + 1} & 0 & \ldots & 0 \\
    0 & \lambda_2^{k + 1} & \ldots & 0 \\
    \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
    0 & 0 & \ldots & \lambda_n^{k + 1}
  \end{bmatrix}
  .
  \end{aligned}
  \end{equation*}

\end{solution}
